# 斗吃
- 财富自由请小伙伴互斥乱喝
- 扮猪吃老虎让老师服帖
- 院长过来吃，竟然白嫖了，舒服
- 吃完还要去老师的地里白嫖一下水果
- 结果老师穷，经常吃这种虫，一点事情也没有
- 老师高中举人，还放肉给他们两个

初中那会儿啊，他或许没有多么光彩的过去，但他可以埋葬许多光明的未来

——写给我的班主任

某天大扫除放学早，

父母提前一天给了我50块钱，让我自己在外面吃饭。

兜里揣着炙手可热的“巨额财富”，还没出校门就已经笑的合不拢嘴，班主任狐疑的盯着我，我赶忙收敛起来。

下课铃响的那一刻，整个世界都在朝我招手，那是我生平第一次感觉到财富自由。

先去校门口的小商店里买了杯三块钱的绿豆冰沙，又买了五包小鸡锁骨，每包一块钱。

虽说肉少，但唇齿上挂足香甜。

解决完暂时的“温饱”，我于是开始心心念念柜台上艳丽多姿的新奇玩意儿。

「这是什么？没事儿，有钱。」

「那是什么？没事儿，有钱。」

我那届大连孩子的心中应该都有一把童年的「鸡肉小串儿」。

小小的鸡肉只串在签签的前三分之一到二分之一处，裹起面，油炸。

看起来平平无奇的一个过程，但好吃的鸡肉小串儿那滋味是真的别具风格。

小时候会围在有鸡肉小串儿的摊子前，看着卖串的大叔，抓起一把表面看起来黏糊糊的小串儿插进油锅里，油花在肉上翻滚开花，很快就又被拎了出来，刚才看起来软塌塌的肉串，变成了空气感十足的蓬蓬头。

鸡肉小串儿吃原味的就非常好，核心在于裹肉的面，是有调制过的，吃起来淡淡的咸甜味。每串的鸡肉虽然不多，但与炸过的面融合在一起，整个又多了些鲜味。

一般鸡肉小串儿3-5串为一份，小时候每次吃个一两份就很满足了。

我记得，我最喜欢先吃面皮，把面皮啃个差不多的时候，再把肉和皮一起吃掉。

但是，好吃的鸡肉小串儿的味道大约在初高中时候就停留在了记忆里。市面上很少看到买鸡肉小串的了，更少有味道正宗的了.....

如今有几处凭着“本地人认可”标签而走红的鸡肉小串店或摊子，也曾抱有极大期待慕名去寻找那儿时的舌尖味道，但.....真的不是那个味儿。

这是一家声称几十年的老店，在我家附近.....根本就是家“新”店

前两年有幸终于发现了一家，别的炸物正不正宗不记得了，单记得这里的鸡肉小串儿入口瞬间就让人“热泪盈眶”，就是这个味道！终于重逢了！

也刚好，十几年后吃到的这家店，就在我妈妈以前工作的地方附近，那会儿经常跟着妈妈上班，所以常常出没在这家小店所在的位置，那一口熟悉的味道，瞬间就带我“穿越回到小时候”。

而且这一次，我也也刚好是跟我妈妈一起吃的。

可惜那是一年春节放假回家，因为早了一天回家才有这个运气吃到，后来那家店也过年去了，直到我回北京，它也没开门。

再后来，小小的店铺没能挺过特殊的时期，到底是彻底歇业了。

最终，再也没能吃到第二次，像梦一样，若不是照片为证，我自己都怀疑是不是在梦里吃到了那久违的味道。

未来很长，继续等等看有没有再次与这个味道相遇的运气吧~

## 斗吃

于是兜里又多了只十五块钱的羽毛笔，

五块钱的一小瓶粉色墨水，

两块钱的跳跳蛙，

两把塑料尼泊尔军刀，每把五块钱。

一只红色，一只蓝色，

我称其为红蓝双煞。

狼吞虎咽的在路边解决掉小零食，突然尴尬的发现自己就剩了十块钱。

原本黄焖鸡的计划就地瓦解，大脑在那会儿飞速运转，盯着地上啄食的麻雀再瞅瞅身边儿的烧烤摊想入非非。

「我是不是可以拿红蓝双煞宰几只麻雀儿烤着吃？」

后来还是作罢，因为我想出一个B计划。

我波澜不惊的走进黄焖鸡那家店，熟练的坐在角落朝老板喊

「阿姨！一份黄焖鸡，不要鸡，可以便宜点儿吗？」

一声喊，让柜台前的女老板为我驻足。

一句话，让店里的所有食客为我抬头。

「是你啊，怎么了，只吃菜吗？」

「不是，我钱快用光了，就剩十块钱了，不过我可以拿这两把宝刀涂给你，明天有钱了再来取。」

我字正腔圆的“涂”，其实是赊账的“赊”，那会儿电视里看到的新词，也只是看了，但没听到位。

一席长袍的隐世大侠风轻云淡的拿长刀喊店小二赊账。

于是在老板和邻座的大叔眼里，我霸气十足的从校服裤腰抽出两把绝世好刀拍在桌上，

俨然「洒家定要这碗饭，阁下意下如何？」的作派。

这也是从电视里学的。

只是抽出来的时候勾住了内裤的线头，以至于下身有股极强的阻尼感。

隔壁桌那个胡子邋遢的大叔笑的前仰后合，庞大的身躯在瘦巴巴的我面前像座小山。

「这小朋友挺有意思，老板，他的饭钱我来请。」

他同座另一个斯斯文文的大叔也朝我笑了笑。

「你刚说把刀涂给老板？」

我眨巴着眼睛点点头。

「那个词念赊账，跟我念一遍」

惊讶之余我老老实实照做，后来在学校里又遇见了他，是高三学长们的语文老师。

「嘿，那位少侠」他笑眯眯的打招呼，居然还记得我。我对“少侠”这称呼心满意足，在身边同学讶异的目光里风光无限。

老板也笑了，店内仿佛除了我都皆大欢喜。

「不用了，来这么多次，我请你吃一顿，老样子？」

一切都那么突然，我愣是没反应过来。

「嗯嗯，多加点豆腐皮儿，谢谢阿姨。」

于是那天下午，

探店齁逼多，真假孩子说。

一人，一菜，没花钱。

我很高兴两把崭新出厂的塑料尼泊尔陪我走出了那家店，

可惜路上弯腰系鞋带的时候扳断了红色的那把。

这么多年过去了，珍馐美食也品鉴的挺多，邂逅过无数所谓“餐饮业王冠上的明珠”。

但那顿没花钱的黄焖鸡，却让我吃出了豪掷千金的味道，

也是心心念念的童年味道。

...

去年放假回家的时候，特意去母校那走了一圈，让我欣喜的是那家黄焖鸡还在，只是老板已经换了。

但都无所谓的，

我还记得那个平易近人的老板，

她还记得那个幼稚的双刀少年，

就足够了。

突然想起来前文说到的那只羽毛笔，翻了许久，以前有个回答也提及过

心心念念的那只炫酷五彩羽毛笔，

最初看见老师办公室里的那一只才有了兴趣。

小时候看电视上汉堡的广告馋的厉害，我们这十八线小县城那时候别说M记KFC,连华莱士德克士都没有。

我姥大手一挥，这有啥难的，不就是馒头夹肉吗，我给你做。

市场上买回来当天现卤猪头肉，上锅蒸一下，肥肉晶莹剔透，瘦肉软烂入味；馒头必须是外面买的那种喧腾的软乎乎的馒头，家里自己做的太瓷实。

我说人家那个里面还有沙拉酱，我姥说沙拉酱是啥，咱有更好吃的，辣酱它不香吗？当时最火的还不是老干妈，是另一个婆婆做的牛肉辣酱，大家都叫她阿香婆。

我姥专门让全家最新潮的小姨给她找了汉堡包的图片，照着图片把馒头从侧面先切出三层，因为她说外面卖的太抠门，就给夹一层肉，咱大户人家夹两层肉；先给每一层都抹上厚厚的辣酱，白软的馒头，心儿就变成了红油的颜色，洒着点点的牛肉末，我已经开始咽口水，甚至觉得就这么吃得了，这我已经可以白嘴吃俩馒头了；掀开蒸猪头肉的锅盖，一股热气混着脂肪的香味喷涌而出，我立时破防就要去抢猪头肉吃，我姥一边笑一边打我的手说：等着等着，马上就好了。她把猪头肉切成大厚片，每一层馒头里只能夹的下两三片。

然后扶一扶眼镜，低下头看看图片，自己嘀咕着，这咋还有黄瓜，家里没黄瓜了啊。然后小步跑到我姥爷书房，看我姥爷正在低头写材料，嘴唇动了动没说话，悄悄走过去把台灯打开，回身一边对我比着手势别说话，一边小心的带上了书房的门。又在厨房踱了两圈，找出来一根青椒，仔细的刨开去筋，洗净辣椒籽，切成丝塞进肉和馒头的缝隙里，转头一脸笑容，是那种终于把外孙子哄明白了的笑容，也是那种发明出了新菜的骄傲笑容。

“吃去吧，吃去吧，姥姥汉堡包，这不比外面卖的香？”

我两眼放光接过还有点烫手的“汉堡包”，不管不顾的一大口咬上去，先是肥肉的浓香充满口腔，然后被暄软的馒头把嘴巴里的缝隙都填满，这时候香辣的滋味涌现出来，肉香瞬间提升了好几个层次，让人忍不住大口咀嚼，这一嚼，瘦肉的口感就出现了，一丝一丝的却一嚼就烂，丝毫不会塞牙，卤过的肉香味复杂，我也笑了，是那种被美味征服的笑，也是那种对姥姥崇拜的笑。心里想着，明天上学可以跟小伙伴显摆了：我姥会做汉堡包！

这中式汉堡包我一直吃到初中，高中我就去寄宿学校了，放假回来我就会拎着猪头肉去姥姥家，后来陶妈妈开始流行，我姥爷也开始用电脑写东西了，我姥在电脑上学会的第一件事，就是上淘宝买阿香婆牛肉酱。

大学毕业家里给我找了好工作，我不去，我要去北京搞摇滚，因为这个跟家里闹了矛盾，好几年不回家，再回来时我姥已经中度阿尔兹海默症，发病时候谁也不认识，经常会趁我姥爷不注意自己跑出去，我在家里老小区外面开了个奶茶店，兼做放哨用，防止我姥走丢。

那天她又自己跑出来，让我给拦在了店里，等我姥爷来接的时候她一直看手表，我逗她说：咋了，您还有啥急事啊？她说我外孙子快放学了，我得去买馒头，买早了回家就放凉了，现在买正好。我已经热泪盈眶，我说那您看我是谁啊？

她说：挺眼熟的。

去年我姥走了，体面了一辈子的老太太，走在了生活完全不能自理之前，算是没失了体面，收拾遗物的时候，我妈在厨房角落里找到一瓶落满灰尘还没开封的阿香婆牛肉酱，已经过期了好多年。

下葬的时候我说姥姥，哪天你托个梦再给我做个汉堡包吧，馋了。

## 甜甘草

甜杆

家乡话怎么叫，怎么说，已全忘了。

村里村外种甜杆的人家不多，最早是怎么接触到的，也不记得了。只隐隐知道它们清甜多汁水，吃的时候，把皮先去一去，慢慢嚼，慢慢咬，是不同于甘蔗的另一种味道。

九十年代后期，我有个同年伯家种了许多甜杆。

因俩家人的往来走动频繁。

十岁、十一岁间，我们兄妹三个的寒暑假等，曾多次到他们家住。

图片来自网络，供参考

同年伯家的三个孩子跟我们年纪相仿，大家很聊得来，干农活时，我们几个也常常跟着一起去，多数是拔花生，掰玉米一类活。几个半大的小孩聚在一起，又有大人在一旁引导，七手八脚，热热闹闹，干起活来还是很快的。

正是在同年伯家的田地里，我一两个星期吃到的甜杆，比我过去几年吃到的还多，很好地实现了甜杆自由，我也一度疑惑，这么好吃的，为什么家里那么少人去种呢？

因贪恋甜杆的甘汁，我常常不喝提前带来的凉白开，把它们的瓶瓶罐罐放在阴凉的地方，人却反向走，一头钻进青郁郁的甜杆丛中，从里面找一杆两杆眼缘和手感不错的，用短柄镰刀把它们一下两下放躺，擦拭擦拭，分数段，去皮，就这么一段段一节节拿着啃起来。

甘蔗比甜杆甜，但它们还没有那么快上市，8月末9月初的时节，甜杆更当令。

图片来自网络，供参考

上了初中，同年伯家搬来镇上住了，我们俩家也是时常走动。

在往后的生活里，村里村外，熟人圈子的田地上，我很少见到甜杆的身影。

虽不复年少。

有时想想，还是很怀念它们的味道。